[
    {
        "question": "Które miasto na Spitsbergenie jest największe pod względem liczby mieszkańców?",
        "answers": ["Pyramiden", "Barentsburg", "Longyearbyen", "Oslo"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Co wpływa na łagodniejszy klimat Spitsbergenu w porównaniu do innych obszarów Arktyki?",
        "answers": ["Opady śniegu", "Traktat Svalbardzki", "Ciepły prąd morski Golfsztrom", "Bliskość Norwegii"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "W której z poniższych osad wydobywano węgiel do 1998 roku?",
        "answers": ["Longyearbyen", "Barentsburg", "Pyramiden", "Austfonna"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "W której z poniższych osad zaczęto wydobywać węgiel najwcześniej?",
        "answers": ["Longyearbyen", "Barentsburg", "Pyramiden", "Sveagruva"],
        "correct": 0
    },
    {
        "question": "Czym jest albedo?",
        "answers": ["Miara wilgotności powietrza na danym obszarze", "Miara odbijania promieniowania słonecznego przez powierzchnię", "Wskaźnik intensywności wiatru słonecznego", "Jednostka ciśnienia atmosferycznego"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Jakie jest główne skutki spadku albedo na Ziemi?",
        "answers": ["Zwiększone odbijanie energii słonecznej", "Ograniczenie absorpcji energii przez powierzchnię", "Większe pochłanianie energii słonecznej i wzrost temperatury", "Stabilizacja klimatu w regionach polarnych"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Na czym polega zjawisko arktycznego wzmocnienia?",
        "answers": ["Na spadku temperatury w Arktyce w porównaniu do reszty świata", "Na większym wzroście temperatury w Arktyce w porównaniu do średniej globalnej", "Na równomiernym wzroście temperatury na całej Ziemi", "Na stabilizacji klimatu w regionach polarnych"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Co jest jednym z głównych powodów arktycznego wzmocnienia?",
        "answers": ["Zwiększona liczba burz w Arktyce", "Utrata lodu morskiego i zmniejszenie albedo", "Zmniejszona ilość pary wodnej w atmosferze", "Zwiększona liczba chmur w tropikach"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Jak zmniejszenie powierzchni lodu morskiego wpływa na temperaturę Arktyki?",
        "answers": ["Zwiększa albedo i obniża temperaturę", "Powoduje większą absorpcję ciepła przez ocean i wzrost temperatury", "Powoduje odbijanie większej ilości promieniowania słonecznego", "Stabilizuje temperaturę w Arktyce"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Jak burze wpływają na globalne przepływy ciepła?",
        "answers": ["Wysyłają ciepło z wyższych szerokości geograficznych do tropików", "Przenoszą ciepło z powierzchni do wyższych poziomów atmosfery", "Ograniczają wzrost temperatury w regionach polarnych", "Powodują zwiększenie albedo powierzchni Ziemi"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Dlaczego wzrost temperatury w Arktyce jest dwukrotnie większy niż średnia globalna?",
        "answers": ["Z powodu ciągłego zamarzania lodu morskiego", "Z powodu zmniejszającej się powierzchni lodu, większej absorpcji ciepła i przepływów atmosferycznych", "Z powodu braku burz w regionie Arktyki", "Z powodu zwiększonej ilości promieniowania słonecznego w regionach polarnych"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Jakie błędne przekonanie o Morzu Arktycznym istniało jeszcze w XIX wieku?",
        "answers": ["Że jest zamarznięte przez cały rok", "Że znajduje się tam wiele aktywnych wulkanów", "Że jest wolne od lodów i obfituje w zwierzęta", "Że nie jest połączone z Oceanem Arktycznym"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Ile wysp wchodzi w skład archipelagu Svalbard?",
        "answers": ["5", "15", "Około 60", "Ponad 100"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Która z poniższych NIE jest wyspą wchodzącą w skład archipelagu Svalbard?",
        "answers": ["Spitsbergen", "Nordaustlandet", "Austfonna", "Edgeøya"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Jakie są średnie temperatury latem na Spitsbergenie?",
        "answers": ["15–20°C", "10–15°C", "0–5°C", "-10–0°C"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Jakie są średnie temperatury zimą na Spitsbergenie?",
        "answers": ["-5°C", "-10°C", "-20°C", "-30°C"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Kiedy rozpoczyna się noc polarna na Spitsbergenie?",
        "answers": ["We wrześniu", "W październiku", "W listopadzie", "W grudniu"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Jak długo trwa dzień polarny na Spitsbergenie?",
        "answers": ["Około miesiąc", "Około 3 miesiące", "Około 5 miesięcy", "Cały rok"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Jaki rodzaj klimatu charakteryzuje Spitsbergen?",
        "answers": ["Klimat tundrowy", "Klimat umiarkowany morski", "Klimat polarny", "Klimat kontynentalny"],
        "correct": 0
    }
]
